\documentclass[a4paper,10pt]{jsarticle}

% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{bm}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\usepackage{listingsutf8,jlisting} %日本語のコメントアウトをする場合jlistingが必要
%ここからソースコードの表示に関する設定
\lstset{
  basicstyle={\ttfamily},
  identifierstyle={\small},
  commentstyle={\smallitshape},
  keywordstyle={\small\bfseries},
  ndkeywordstyle={\small},
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},
  numbers=left,
  xrightmargin=0zw,
  xleftmargin=3zw,
  numberstyle={\scriptsize},
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,
  lineskip=-0.5ex
}

\begin{document}

\title{ハードウェア第3回レポート}
\author{坪井正太郎（101830245）}
\date{\today}
\maketitle

\section{課題3-1}
\subsection{概要}
この実験では，プログラム1を改変し，動作を確認することでシュミレータでの実験の基礎を体得する。

\subsection{実験方法}
\begin{lstlisting}[caption={program3-1},label={program3-1}]
  console.log("Start");
  // onoff.Gpio ライブラリをロード
  var Gpio = require("onoff").Gpio;
  // ピン番号を指定して Gpio インスタンスを作成
  // in / out は⼊⼒に使うか出⼒に使うかの指定
  1
  var led = new Gpio(4, "out");
  var button = new Gpio(12, "in");
  // 下段 LED1: 4, 17, 27, 22
  // 上段 LED1: 5, 6, 13, 19
  // ボタン 1: 20, ボタン 2: 16, ボタン 3: 12
  // 3 回までループ
  for(i=0; i<3; i++){
  // LED を 1 秒周期 (点灯 0.5 秒, 消灯 0.5 秒) で 5 回明滅
  for(j=0; j<5; j++){
  sleep(500);
  led.writeSync(1);
  sleep(500);
  led.writeSync(0);
  }
  // 無限ループでボタン⼊⼒を待つ (0: off, 1: on)
  console.log("[Waiting button input]");
  while(button.readSync() == 0) {
  sleep(100);
  }
  console.log("Pushed!!");
  }
  console.log("Finished!");
\end{lstlisting}

もとのプログラムを改変してledの配置を変更，追加する。
\begin{lstlisting}[caption={program3-1d},label={program3-1d}]
  console.log("Start");
  var Gpio = require("onoff").Gpio;

  var green_led1 = new Gpio(22, "out");
  var green_led2 = new Gpio(19, "out");
  var button = new Gpio(16, "in");
  // 下段 LED1: 4, 17, 27, 22
  // 上段 LED1: 5, 6, 13, 19
  // ボタン 1: 20, ボタン 2: 16, ボタン 3: 12
  for (i = 0; i < 3; i++) {
    // LED を 1 秒周期 (点灯 0.5 秒, 消灯 0.5 秒) で 5 回明滅
    for (j = 0; j < 5; j++) {
      sleep(500);
      green_led1.writeSync(1);
      green_led2.writeSync(1);
      sleep(500);
      green_led1.writeSync(0);
      green_led2.writeSync(0);
    }
    console.log("[Waiting button input]");
    while (button.readSync() == 0) {
      sleep(100);
    }
    console.log("Pushed!!");
  }
  console.log("Finished!");
\end{lstlisting}

\subsection{実験結果}
\ref{program3-1}を実行した結果LEDが明滅し，ボタン入力が正しく受け取られた。

\ref{program3-1d}を実行した結果，明滅するLEDが代わり，入力ボタンの位置も変わった。

\section{課題3-2-1}
\subsection{チャタリングの発生要因}
物理的な接点同士の接触時に，接点が激突してバウンドすることをチャタリングという。
これによって，バウンドが収まるまでスイッチがON,OFFを繰り返すことになる。
このバウンドはおよそ1〜10mSecほどの時間がかかることが多い。

\subsection{チャタリングの軽減}
クロック信号を出力したい場合など，ソフト的な処理ができない場合，CRのフィルタによって電圧上昇を遅らせる。
通常のアースに加えて，コンデンサを接続したアースを抵抗と出力先の間に，スイッチと並列にとりつける。
これによってコンデンサに充電されるまでは緩やかに電圧が上昇し，クロックの立ち下がりのときにはコンデンサの放電が行われるので降下も緩やかになる。
物理スイッチのチャタリングが収まる時間より大きな時定数をもつコンデンサと抵抗の組み合わせを選ぶことで，チャタリングによる影響を軽減させることができる。
される
電流の立ち上がりがゆっくりになると，HiとLowの中間値が入力されるようになりICで信号が発振してしまう可能性がある。
これを防ぐために，シュミットトリガタイプの回路が使用される。
シュミットトリガでは，Hiのしきい値とLowのしきい値を別に設定して，その中間値が入力されると直前の入力値が維持される。
このように，ハードウェア上でチャタリングによる信号の発振を抑えるために，CRフィルタとシュミットトリガタイプの回路が組み合わせて使用される。\cite{cpuno}\\


ソフト的な処理ができる場合には，入力の処理でチャタリングによる影響を軽減する。
考えられる方式としては，入力を遅延させる方法と入力時間にしきい値を設定する方法，定期的に信号をサンプリングする方法がある。

最も単純に実装できる方法として，信号の変化を検知してから一定時間の不感期間をおく方法がある。
単純に実装でき，遅延時間も予想しやすい一方で複数スイッチを監視する場合には非同期的に実行しないと，処理がブロックされる。

入力時間にしきい値を設定して，それに達したときに信号を変化させる方法もある。
現在の信号値と異なる信号が入力された時間の合計がしきい値に達してから切り替えられる。
この方法では，チャタリング以外のノイズにも強くブロックされる処理もない。
しかし，遅延時間が予想しにくく，それを利用した処理もできないという欠点がある。

サンプリングを行う場合には，信号を一定期間ごとに区切り，ある粒度で多い方の信号値をその区間の間採用する。
実装は比較的重く，チャタリングの動きによっては誤送がおこる可能性もあるが，ノイズやチャタリングには最も強く，タイマの割り込みによってブロッキングもされない。

\section{課題3-2-2}
\subsection*{プルアップ，プルダウンとは}
回路がオープンになったときに入力に，マイコンに対して常に電圧を印加しておくことをプルアップ，プルダウン(つり上げ，つり下げ)という。
定格電圧を常に印加するものをプルアップ，常にGNDに接続して電圧をゼロに保つものはプルダウンという。\cite{cpuno}

\subsection*{どのような場合に用いられるのか}
物理的なスイッチなどで電圧を切り替える際に，必ず回路がオープンになる。
その際，必ずどちらかの信号が印加されるのならいいが，空気中の抵抗や回路上のゴミなどによっては信号が発振する。
そこで，ノイズの除去や発振の防止のためにプルアップ(プルダウン)回路が用いられる。\cite{cpuno}

\subsection*{実装}
プルアップでは入力先に対して並列にスイッチを配置し，電源側に抵抗を直列に配置する。
これによって，スイッチOFF時には抵抗を介した電圧が印加され，ON時にはスイッチの抵抗が低いため抵抗で大きく電圧降下が起こり，GNDに近い電圧が印加される。

逆にプルダウンでは入力先に対して並列に抵抗を，電源側に直列にスイッチを配置する。
入力にはスイッチOFF時にはGNDの電圧が印加され，ON時にはスイッチではほとんど電圧降下が起こらず，電源電圧がほぼそのまま印加される。\cite{cpuno}

マイコンの内部で動作電圧に対して抵抗を接続しておくことで，内部プルアップ(ダウン)を利用できる。
マイコンからの出力を考えたとき，プルダウンでは入力は電源，出力先にはGNDを接続する必要があり，マイコン外でショートする可能性がある。
一方内部的にプルアップされていれば，入出力に関わらずマイコンとGNDに接続される。
そのため，通常プルアップ方式が一般よく使われる。

\section{課題3-3}
\subsection{概要}
複数のLEDを同時に操作して，スイッチによる制御も行う。

\subsection{実験方法}
LEDを操作するオブジェクトの配列を作成し，countの増減でLEDの明滅順を制御する。
スイッチ入力のタイミングを増やすために，スリープを分割している。

\begin{lstlisting}[caption={program3-3},label={program3-3}]
  console.log("Start");
  var Gpio = require("onoff").Gpio;

  var led1 = new Gpio(4, "out");
  var led2 = new Gpio(17, "out");
  var led3 = new Gpio(27, "out");
  var led4 = new Gpio(22, "out");
  var leds = [led1, led2, led3, led4]

  var sw1 = new Gpio(20, "in");
  var sw2 = new Gpio(16, "in");
  // 下段 LED1: 4, 17, 27, 22
  // 上段 LED1: 5, 6, 13, 19
  // ボタン 1: 20, ボタン 2: 16, ボタン 3: 12
  var count = 0;
  var upCount = 1;
  while (true) {
    leds[count].writeSync(1);

    for (i = 0; i < 5; i++) {
      // スイッチ振り分け
      if (sw1.readSync() != 0) {
        console.log("stopped!!");
        while (sw1.readSync() == 0) {
          sleep(100);
        }
        console.log("restart!!");

      } else if (sw2.readSync() != 0) {
        console.log("reversed!!");
        upCount = (upCount == 1) ? 3 : 1;
      }
      sleep(100);
    }

    leds[count].writeSync(0);

    // upCountの値によって昇降切り替わる
    count = (count + upCount) % 4;
    console.log(count);
}
\end{lstlisting}

\subsection{実験結果}
明滅状態が並び順に推移されるようになった。
SW1を押したときには，推移が止まり入力待ち状態になった。
SW2を押したときには，推移の方向が逆順になった。

\subsection{考察}
スイッチ入力を1つでまとめると，タイミングが取れなくなるためスリープを分割して複数回入力を待つようにした。
これによって若干入力感度が向上した。

\section{課題3-4}
\subsection{概要}
この実験では，4つのLEDから構成されるステッピングモータを制御する。
その際，励磁方法と回転方向も制御できるようなコードを実行し，動作を確認する。

\subsection{実験方法}
コメントアウト部のテーブルを差し替えて，励磁方法を変更できる。

\begin{lstlisting}[caption={program3-4},label={program3-4}]
  console.log("Start");
  var Gpio = require("onoff").Gpio;

  var coil1 = new Gpio(4, "out");
  var coil2 = new Gpio(17, "out");
  var coil3 = new Gpio(27, "out");
  var coil4 = new Gpio(22, "out");
  var coils = [coil1, coil2, coil3, coil4]

  var sw1 = new Gpio(20, "in");
  var sw2 = new Gpio(16, "in");
  // 下段 coil1: 4, 17, 27, 22
  // 上段 coil1: 5, 6, 13, 19
  // ボタン 1: 20, ボタン 2: 16, ボタン 3: 12

  var count = 0;
  var isClockwise = true;

  // 1相励磁
  var excitationTable = [[1, 0, 0, 0], [0, 1, 0, 0], [0, 0, 1, 0], [0, 0, 0, 1]];
  // 2相励磁
  // var excitationTable = [[1, 1, 0, 0], [0, 1, 1, 0], [0, 0, 1, 1], [1, 0, 0, 1]];
  // 1-2相励磁
  // var excitationTable = [[1, 0, 0, 0], [1, 1, 0, 0], [0, 1, 0, 0], [0, 1, 1, 0], [0, 0, 1, 0], [0, 0, 1, 1], [0, 0, 0, 1], [1, 0, 0, 1]];

  while (true) {
    // ここから
    for (i = 0; i < coils.length; i++) {
      coils[i].writeSync(excitationTable[count][i]);
    }
    // ここまで同時

    for (i = 0; i < 5; i++) {
      // スイッチ振り分け
      if (sw1.readSync() != 0) {
        console.log("stopped!!");
        while (sw1.readSync() == 0) {
          sleep(100);
        }
        console.log("restart!!");

      } else if (sw2.readSync() != 0) {
        console.log("reversed!!");
        isClockwise = !isClockwise;
      }
      sleep(100);
    }

    // isClockwiseによって昇降切り替わる
    count = (count + ((isClockwise) ? 1 : excitationTable.length - 1)) % excitationTable.length;
    console.log(count);
}

\end{lstlisting}

\subsection{実験結果}
各励磁方法に対応した明滅状態で推移した。
SW1で停止，開始を，SW2で正転，逆転を切り替えることができた。

\section{課題3-5}
\subsection{概要}
この実験では，2つのステッピングモータを制御する。

SW1では回転と停止の制御を，SW2，SW3でそれぞれのステッピングモータの正逆転を切り替える。
これはロボットカーの制御を模している。

\subsection{実験方法}
コイルの配列を2つ用意する他は3-4と同じ。
それぞれに対して正逆転のフラグを用意して，SW2，3で切り替える。

\begin{lstlisting}[caption={program3-5},label={program3-5}]
  console.log("Start");
  var Gpio = require("onoff").Gpio;

  var coil1 = new Gpio(4, "out");
  var coil2 = new Gpio(17, "out");
  var coil3 = new Gpio(27, "out");
  var coil4 = new Gpio(22, "out");
  var coils1 = [coil1, coil2, coil3, coil4]

  var coil5 = new Gpio(5, "out");
  var coil6 = new Gpio(6, "out");
  var coil7 = new Gpio(13, "out");
  var coil8 = new Gpio(19, "out");
  var coils2 = [coil5, coil6, coil7, coil8]

  var sw1 = new Gpio(20, "in");
  var sw2 = new Gpio(16, "in");
  var sw3 = new Gpio(12, "in");
  // 下段 coil1: 4, 17, 27, 22
  // 上段 coil1: 5, 6, 13, 19
  // ボタン 1: 20, ボタン 2: 16, ボタン 3: 12

  var count1 = 0;
  var count2 = 0;
  var isClockwise1 = true;
  var isClockwise2 = true;

  // 1相励磁
  var excitationTable = [[1, 0, 0, 0], [0, 1, 0, 0], [0, 0, 1, 0], [0, 0, 0, 1]];
  // 2相励磁
  // var excitationTable = [[1, 1, 0, 0], [0, 1, 1, 0], [0, 0, 1, 1], [1, 0, 0, 1]];
  // 1-2相励磁
  // var excitationTable = [[1, 0, 0, 0], [1, 1, 0, 0], [0, 1, 0, 0], [0, 1, 1, 0], [0, 0, 1, 0], [0, 0, 1, 1], [0, 0, 0, 1], [1, 0, 0, 1]];

  console.log("[Waiting button input]");
  while (sw1.readSync() == 0) {
    sleep(100);
  }
  console.log("start!!");

  while (true) {
    // ここから
    for (i = 0; i < coils1.length; i++) {
      coils1[i].writeSync(excitationTable[count1][i]);
    }
    for (i = 0; i < coils2.length; i++) {
      coils2[i].writeSync(excitationTable[count2][i]);
    }
    // ここまで同時

    for (i = 0; i < 5; i++) {
      // スイッチ振り分け
      if (sw1.readSync() != 0) {
        console.log("stopped!!");
        isClockwise1 = true;
        isClockwise2 = true;
        while (sw1.readSync() == 0) {
          sleep(100);
        }
        console.log("restart!!");

      } else if (sw2.readSync() != 0) {
        console.log("turn right");
        isClockwise1 = !isClockwise1;

      } else if (sw3.readSync() != 0) {
        console.log("turn left");
        isClockwise2 = !isClockwise2;

      }
      sleep(100);
    }

    // isClockwiseによって昇降切り替わる
    count1 = (count1 + ((isClockwise1) ? 1 : excitationTable.length - 1)) % excitationTable.length;
    count2 = (count2 + ((isClockwise2) ? 1 : excitationTable.length - 1)) % excitationTable.length;
  }
\end{lstlisting}

\subsection{実験結果}
SW1を押すと開始と停止を切り替えることができた。
SW2とSW3によって各LEDの推移順を独立に操作できた。

\begin{thebibliography}{9}
  \bibitem{cpuno}渡波郁，"CPUの創り方"，マイナビ出版，初版，2003.
\end{thebibliography}
\end{document}
